港漂自白「抱同歸於盡之心抗爭」

港漂自白「抱同歸於盡之心抗爭」

【投奔自由】

在七月一日衝進立法議事廳，脫下口罩朗讀宣言的梁繼平早前在專訪中說：「真正連結香港人嘅，在語言、價值之外，係痛苦。」這四個多月來，政府的無為和警察的濫暴，把傘後分崩離析的香港人再次凝聚成一個堅固的共同體。當香港人為被催淚彈擊中的白鴿清洗傷口的影片成為國際熱話時，香港人都不禁自豪地說：「香港人真係好高質。」我們從來未有為自己的身份如此驕傲過。

但有這麼一類人，他們一直躲在暗處不敢作聲，對香港談不上愛，卻與香港人同喜同悲。或許只有港漂，才能明白這份無以名狀的憂愁。我們找來兩個從內地來港定居的「少數族裔」，請他們自白，讓香港人瞭解本土世界以外的一角。

記者：陳芷昕

相關新聞：「精益求精」消失 熄燈 推撞 遮警徽

港漂陳嘉欣指民主不會無中而來，暴政不會自然死亡，故香港人必須團結反抗。

想一世扎根 卻見香港變大陸

在5年前，初來港的我，決心要在這裏扎根一輩子。小時候的我其實不覺得一定要離開中國。一直以來我所知道的，就是中國自1949年慢慢發展、經歷改革開放，再蛻變成現在的世界強國。只是到了高中，我的歷史老師跟我們說了六四，一個月後他就消失了，班主任只告訴我們當這個人沒有存在過就好，我開始恐懼自己也會這樣消失不見。同時，Google被百度控告散播有害資訊後也在中國消失了，我進入了一個資訊徹底封閉的時代。我一直以來都不喜歡讀書，我成績差到即使是大陸很差的學院都不會考到。但我下定決心要離開中國，而唯一方法就是把書讀好。於是我每天只睡6小時，就這樣用一年時間，然後，我終於成功來到香港讀大學了。

曾經我也對國家有過一絲希望，希望走上法治民主的路，但我醒了，這個可能性比我被樹壓死還要低。

我還記得我一到埗時的心情：我自由了！我馬上登記了facebook、Twitter和Tumblr的賬號，一直用到現在。後來我也刪了微博賬號，因為我不想再吃他餵我們的東西，更何況那都是假的。上課沒多久，我就遇上傘運。過去十多年，老師從來不會鼓勵我們參與這種東西，他不因為這樣計你大過已經很好了。但這個老師卻跟我們說，如果我們要去的話，不會算我們缺課。於是我抱着看熱鬧心情上街了，那時也不太明白香港人在爭取甚麼，但我看到這樣一場自發而合法的運動，還是覺得很難得。畢竟在內地每當看到很多人集中在公園裏面，都是政府找人去叫口號，老師打電話給家長要求把子女帶上。

相關新聞：警屈女記者拒捕 扣7小時

/quote]

我從來不信大陸是法治社會，一旦條例通過，我有沒有香港居留權也沒意思，因為香港已變得跟大陸一樣。

5年後，我也參加了6月9號和12號這兩場百萬人大遊行。那是我人生第一次上街，我那時已經很full gear了，畢竟還是怕有大陸間諜。但我沒掙扎多久，還是決定上街。我很想了解街上的人在想甚麼？他們是怎樣看待中國的？最重要的是，我真心覺得《逃犯條例》是不得民心。以前我外婆在鄉下住在一幢兩層高的小房了，有一天隔壁建了一座五層高的公寓，把它的採光都給擋住了。於是她告上法庭，依據法例是一定告得進，那知法官收了兩邊的錢，最後還判對方贏了。我從來就不相信大陸是個法治社會，你說不犯法就不會被送中？我不信。從一開始我就明白這條條例的嚴重性，一旦條例通過了，我有沒有香港居留權也沒意思了，因為香港已經變得跟大陸一樣了。

曾經我也對國家有過一絲希望，希望她可以走上法治、民主的路，但我很久以前就醒了，我知道這個可能性比我明天走在路上被一棵樹給壓死還要低。我在大陸生活了這麼多年，沒遇到一個人覺得民主、自由是重要的。他們只會想自己可以撈到多少油水，然後可以往哪移民。但沒有了民主和自由，社會中的特權階級就可以為所欲為，百姓只可以依靠他們大發慈悲苟且偷安。你如何保證當香港把所有的權力都呈上北京後，北京還會對你好呢？現在她還要看其他人的臉色，但她的權力到達頂峯以後，她會做甚麼呢？中國幾千年封建帝制裏面，明君的少，昏君的多，哪怕只有一半的概率，你受得起這個風險嗎？

只是，到了這一刻，我真的覺得香港可能也會完了。我覺得香港人太有自信了，每個人都說暴政一定會死亡，但如果大家只說不做，她是不會自然而然死亡的。共產黨是靠暴動起家的，我理解推開她的難度。你要告訴政府，你已經做好跟她同歸於盡的準備，你一天不告訴她，她也會想：我是不是還可以壓你幾下呢？五年前，我有想過一輩子留在香港，但看着這個地方越來越像大陸，而且2047年始終會來到，我不想等到我快退休時，才突然迎來人生巨變。我沒想過我看着這個國家從一片光明，走到現在如何走都是死路一條。去年時，我就想過要走了，現在我想：要盡快抽身離開這裏，裝作從來沒有做過中國人。像我有一個朋友去了英國以後，就直接刪掉微信和微博；在街上遇到中國人問路，也只講英文。我對中共的一切已經心灰意冷，我不想我的人生再糾纏在這種事情上。

從小開始，我就可以分開黨跟國，所以一輩子都活得比較輕鬆。現在，我把自己定位成一個亞洲人。不論我有甚麼觀點、我講哪種語言，我都是亞洲人不是嗎？

陳嘉欣

蒙面法奪去最後一點權利

最近，有同樣是港漂的朋友告訴我張愛玲在書中寫過的一句話：「亂世的人，得過且過，沒有真的家。」聽罷，我真覺得這就是我現在的心境──我們就是一群喪家之犬。

三年前，我來到香港讀研究生。在內地讀研要先考馬列毛思想，上補習班時，我已經對很多觀點存有質疑，應該考不了高分。而且，自習上台後，我們連維基百科也用不了了。但現在，我可以看外媒和用外國的APP，雖然我不是說每天都一定要看，但至少我想看就可以看。

一直到六月，我開始覺得香港的自由也收緊了。我明白香港人反送中主要是不信任內地法律，因為它確實是在黨之下，並非獨立體系，所以我贊同要撤回《逃犯條例》，這或許可以救到一些異見知識分子。6月16日，我跟一個內地朋友戴着口罩、穿着黑衣一起去遊行現場走了一小段路。我們也沒有喊口號，與其說是參與者，我們更像是身處現場的旁觀者。我看到很多一家大小一同遊行，聽到有人唱聖詩，也有不認識的高中生幫我加油打氣，我覺得很感動。

[

因為入黨大家都覺得有利於將來，這個黨國一體的理念是從小灌輸，很難察覺到黨和國是兩件事。

但確實現在我也不太認同示威者的一些做法。像一些中資商舖因立場被砸，示威者追求的既然是自由，那其他人應該也有表明支持政府的自由吧？又像中學生割傷警察脖子這件事，我看到新聞底下很多人回覆「心情舒暢」、「是他們先做了過份的事」之類的言論，我覺得這種說法有些恐怖，因為這樣做畢竟是不對的。當然，我理解勇武派因為和理非已無法得到政府正面回應，而感到有點走投無路，但我覺得他們應該聚焦於如何解決問題，而不是一味想着報仇。過度暴力可能會喪失民心和獲得支持的正當性，也給中共落下鎮壓的口實，讓結越纏越緊。

但從這場運動的初衷來看，我還是會支持示威者，只是覺得他們需要反省採取的方式。隨着雙方暴力都在升級，我比最初更支持要成立獨立調查委員會，因為這是還給所有人公義的最好辦法。但老實說，我現在看不到任何解決方法，我也不認為中共會因為在港經濟利益而妥協，他們還是有可能出兵的──我現在甚至覺得香港可能連運動開始前的程度都很難回到。

這四個月以來，雖然我不會參與示威，畢竟我的家人都在內地，我怕他們會受影響，而且禁蒙面法也讓我們上街的最後一點權利都剝奪了。但看新聞時也會感到難受，走着走着也會流淚。我沒有本地的朋友可以聊，只跟少數港漂聊過。有些內地朋友也會在微信上問我香港的情況，少數會思考多一點的，會問我到底內地關於香港的報道是不是真的，我就會用比較迂迴的方式回答說：「社會不會只有一種聲音。」但更大部份人是關心我有沒有事以後，就開始罵香港示威者是暴徒、廢青。

有內地朋友微信問我香港情況，到底報道是不是真，我會用比較迂迴方式回答：社會不會只有一種聲音！

這很大原因是因為他們黨國不分。我們從小就要經歷一個入黨的制度。上初小時很多人就已經加入了少年先鋒隊，我們都視之為是一份光榮。我在小二時沒被老師選上，都覺得自己不被認可而不開心。但現在回想，沒有人問過為甚麼要加入，也沒有人問過我們想不想加入。到初中時，雖然這不是強制性的，但不加入反而顯得另類，所以幾乎所有人都成為共青團員。到高中、大學時陸續有人被選為發展對象、再成為預備黨員，最後入黨，因為大家都覺得這有利於將來找工作。這個黨國一體的理念是從小灌輸給你的，他們很難察覺到黨和國是兩件事。所以你罵了共產黨，很多人就會覺得你是在罵中國。

而且，我們從小讀歷史，老師都會重點教授有關《南京條約》的部份，強調清政府將香港島割讓出去是喪權辱國。這種教育激起了一種民族主義情感，即說起香港和台灣，就會令人回想起中國人過去的屈辱，所以一定要強調她們自古以來都是中國的一部份。再加上付國豪在機場被打的事情經過內地媒體大肆報道以後，這場運動便正式與港獨和仇視內地人扣連在一起。現在飯圈甚至將國家塑造成最高層級的偶像「阿中哥哥」，一旦被他們發現你有所謂的港獨或台獨傾向的言行，就會群起在網絡上開罵和抵制。我也不能完全相信我內地一些不太熟稔的朋友，所以也不想跟他們說香港的事，怕他們會舉報我。有時候我在電話上，也會跟我的父母如實地說香港的事和我的感受，然後他們就叫我不要說了，因為怕被監聽。

我很清楚我跟他們已經不是同一個群體。雖然我對這個黨和政府沒甚麼感情，但那裏還有我的家人，我還是希望中國可以變得越來越好，但我已經回不去了。但同時我也明白，即使我多麼喜歡香港，但就算我在這裏待多久，我一直以來的習慣和生活方式也不可能徹底改變，完全融入這裏。說實在的，我已經找不到歸屬了。我不知道香港將來會不會變得跟中國一樣完全沒有自由，想不到那麼遠；但就算到了那一天，我們家又沒錢移民，我可以去哪呢？

小天

上一則
上一則
黃藍爭拗 有準新人悔婚收場

下一則
下一則
左報向選舉主任施壓 之鋒：京好想DQ我

「精益求精」消失 熄燈 推撞 遮警徽
警屈女記者拒捕 扣7小時
港台攝影師遭防暴推撞扯面罩
保安局七度拒答傳媒有否豁免
黃定光誣衊記者掟磚
「毒氣」襲屯門釀警民大戰
行動基地疑「播毒」 街坊聞異味狂咳
環時記者遇襲案 三人改控暴動
謝振中：禁起底無損新聞自由
TVB申禁令阻襲電視台記者
被告戴口罩 官：無病不可戴
速龍私刑 反綁男子狂踩頭
防暴㩒低踢面 青年重創
巴裔大專生：不接受政府道歉
藥房中彈 店員斥警：亂咁射
35人受傷送院 最細13歲
警稱局勢改善 劉業成提早後日離任
留學生8.11捱亂棍腦出血 向英媒控訴警暴
防暴推女途人 聞呼叫兜面噴椒
龍門冰室職員女被捕 老闆助聘律師
白卡印呼號代委任證不符警例
執勤犬吸40枚催淚煙 警稱無恙
管浩鳴牽制港府 陳同佳投案陷膠着
稱陳睹性愛片失控 非故意殺人
學界賽傳取消 學生拖手抗爭
「和理跑」轟警打壓練跑
黃藍爭拗 有準新人悔婚收場
左報向選舉主任施壓 之鋒：京好想DQ我
被誣衊為7.21主謀 林卓廷控何君堯誹謗
張翔發信無譴責警暴
記者踩場 捍衞新聞自由讓強光歸警隊 四高層即閃

少數清醒的人

多謝呢位手足

HKer is not defined by race!!!